\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{libertine}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{apptools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[pdftex,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}


\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=1,
    language=C
}




\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{sffamily}
  \begin{center}

    \includegraphics[scale=0.6]{/mnt/c/Users/gbval/OneDrive/Documents/ISIMA/ZZ1/S2/SDD/TP1/tp1-sdd/isima.png}~\\[1.5cm]

    \textsc{\LARGE École ISIMA}\\[2cm]

    \textsc{\Large TP2 Algorithmique et Structure de Données}\\[1.5cm]

    \HRule \\[0.4cm]
    { \huge \bfseries Gestion d'une pile et d'une file\\[0.4cm] }

    \HRule \\[2cm]


    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushleft} \large
		Gabriel \textsc{Valvin}\\
		Arthur \textsc{Le Metayer}\\
        Promo 2022\\
      \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushright} \large
        \emph{Professeur :} Mme. Michelle \textsc{Chabrol}\\
        \emph{Professeur et encadrant TP : } M. Yves Jean \textsc{Daniel}
      \end{flushright}
    \end{minipage}
    \vfill
    {\large 24 Mars 2020}

  \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Description de l'objet du TP}
Dans ce TP nous allons étudier l'implémentation d'une pile et d'une file. Nous allons pour ces deux structures de données, écrire les fonctions
de bases afin de les manipuler. Nous avons écrit une série de tests, afin de montrer le bon fonctionnement et la robustesse de notre code et des 
fonctions écrites.

\section{Description des structures de données}
\subsection{Pile}
La structure utilisée pour la manipulation de pile est la suivante:


On stock dans la structure, une liste contiguë de type \textit{donnee\_t} (variable). La capacité de la pile est
fixée avec la variable de la structure \textit{capacite}. Le \textit{sommet} définit l'étage sur lequel le haut de la pile est (il ne peut dépasser la capacité).
Notre liste contiguë est donc de taille \textit{capacite} mais seules les valeurs entre 0 et \textit{sommet} sont dans la 
pile. On peut donc empiler des valeurs dans cette pile en augmentant le sommet tant qu'on n'a
pas atteint la \textit{capacite}.
\subsection{File}
La structure utilisée pour la manipulation de file est la suivante :


Comme pour les piles, notre structure possède une liste contiguë, une capacité 
ainsi qu'un entier qui représente la queue de la liste. On va manipuler ces fonctions comme pour les piles, 
en en modifiant certaines et certains principes propre aux files.

\section{Organisation des programmes}
Pour organiser notre travail, nous avons séparé les différents programmes dans plusieurs 
\textit{fichier.c} pour faciliter la lectue et la compréhension du TP. Nous avons donc les fichiers suivant :
\textit{main.c}, \textit{menu.c}, \textit{pile.c}, \textit{file.c}, \textit{test.c} ainsi
que leurs versions \textit{fichier.h} pour aérer et structurer le code.\\\\
\textit{main.c} contient l'éxécutif avec le lancement du menu pour selectionner les tests
que l'utilisateur veut lancer. Ce programme est très court car c'est ce que l'on veut 
d'un main.
\\\\
\textit{menu.c} contient deux fonctions nécéssaires pour l'utilisateur et pour que l'affichage
des tests soient agréable, compréhensif et intéractif.
\\\\
\textit{pile.c} contient toutes les fonctions indispensables à la manipulation, et 
l'affichage d'une pile.
\\\\
\textit{file.c} contient toutes les fonctions indispensables à la manipulation, et 
l'affichage d'une file.
\\\\
\textit{test.c} contient les fonctions de test de notre programme. En effet, l'utilisateur
choisit les tests qu'il veut lancer et une liste visée à être 
éxhaustive apparait.
\section{Léxique des notations}
\subsection{Pile}

Dans le fichier \textit{pile.c}, nous avons utilisée la même notation dans chaque fonction 
pour faciliter la lisibilité et la compréhension de notre code.
\begin{itemize}
  \item ($pile\_t * tete$) est un pointeur sur l'adresse de la structure pile, grâce à ce pointeur,
on peut manipuler la liste contiguë mais aussi le sommet de la structure pile,
  \item ($mapile/tete$) n'est pas la pile en elle même mais la structure entiere que nous sommes
en train de manipuler. La pile (au sens de liste contiguë) est manipulé avec $mapile \rightarrow pile[i]$.
  \item ($tete\rightarrow sommet$) pointeur sur le sommet actuel de la pile permet de savoir
  si la pile est pleine (si égal a la capacité), si la pile est vide (si égal à 0),
  \item ($tete\rightarrow capacite$) pointeur sur la capacite de la pile.
\end{itemize}

\subsection{File}
Dans le fichier \textit{file.c}, nous avons utilisé la même notation dans chaque fonction 
pour faciliter la lisibilité et la compréhension de notre code.
\begin{itemize}
  \item ($file\_t * mafile$) est un pointeur sur l'adresse de la structure pile, grâce à ce pointeur,
on peut manipuler la liste contiguë mais aussi le sommet de la structure file,
  \item ($file$)  La file (au sens de liste contiguë) est manipulée avec $mapile \rightarrow pile[i]$.
  \item ($tete\rightarrow queue$) pointeur sur la queue actuelle de la file permet de savoir
  si la file est pleine (si égal a la capacité), si la file est vide (si égal à 0),
  \item ($tete\rightarrow capacite$) pointeur sur la capacite de la file.
\end{itemize}
\section{Programmes commentés}
\subsection{Pile}
Pour manipuler la structure pile, nous avons créer plusieurs fonctions permettant, en
les cumulant, de faire ce que l'on veut avec les piles. Ainsi les fonctions sont 
les suivantes :\\\\
\begin{itemize}
\item{pile\_t * initPile(int capa) : prend en paramètre la capacité de la pile. On crée \textit{mapile} 
de type \textit{pile\_t} qu'on initialise à NULL, on alloue ensuite à la structure entiere 
la taille de \textit{pile\_t}, on alloue ensuite à la liste contiguë ($mapile \rightarrow pile$) la 
capacité mise en paramètre pour que la mémoire utile soit allouée. Des messages d'erreurs sont 
retournés si les allocations sont mal effectuées. L'initialisation se termine en 
donnant à la capacité de la structure la capacité donnée en paramètre et en mettant 
le sommet à -1 (choix personnel pour ne pas avoir une initalisation à 0 trouvé peu cohérente). On
retourne la pile créée.}
\item{int estVidePile(pile\_t * tete) : prend en paramètre le pointeur tête sur la structure 
\textit{pile\_t}, on vérifie si la tete est vide, si c'est le cas c'est que la pile n'a
pas été initialisée, on le signal alors à l'utilisateur. Sinon on retourne 1 si le sommet de la pile
vaut 1 sinon c'est que la pile n'est pas vide on retourne donc 0.}
\item{int estPleinePile(pile\_t * tete) : de même que précédement, on prend la tête de la pile, si elle 
est NULL c'est que l'initalisation n'a pas été faite (on le signal) sinon on vérifie si le sommet de la pile 
est égal à la capacité, dans ce cas c'est que la pile est pleine on retourne 1 sinon on retour 0.}
\item{void empiler(pile\_t * tete, donnee\_t val) : prend en paramètre le pointeyr sur la pile 
ainsi que la valeur de type \textit{donnee\_t} que l'on veut empiler. On test d'abord si la pile est pleine, 
si c'est le cas, on l'indique à l'utilisateur sinon on ajoute dans la liste contiguë la valeur mise
en paramètre et on augmente de 1 la taille du sommet.}
\item{void depiler(pile\_t * tete) : prend en paramètre le pointeyr sur la pile, on vérifie d'abord si 
la pile n'est pas vide, si c'est le cas, on l'indique à l'utilisateur, sinon on retire 1 à la valeur du sommet. 
On ne s'occupe pas des valeurs présentes entre le sommet et la capacité, ces valeurs ne nous interessent pas, elles
seront enlevés après la libération de la pile.}
\item{void libererPile(pile\_t * tete) : prend en paramètre le pointeur sur la structure, s'il est NULL,
c'est que la pile n'a pas été initalisée, sinon, on libère d'abord la pile ($tete\rightarrow pile$) 
puis on libère la structure pile (ici tete) et on indique à l'utilisateur que la libération a bien été effectuée.}

  \item{void affichagePile(pile\_t * tete) : prend en paramètre le pointeur sur la structure. Si 
le sommet vaut -1 c'est que la pile est vide alors on l'indique à l'utilisateur sinon,
on fait une boucle for du début jusqu'à la fin de la pile (jusqu'au sommet) et on 
affiche une à une, les valeurs dans la pile.}

\end{itemize}
\subsection{File}
Les fonctions de gestions de structure pour les files sont quasiment les même que celles 
de gestion de pile. En effet, l'initalisation est la même, le test pour la file vide ou pleine
est le même. La différence se trouve sur la fonction enfiler :
\begin{itemize}
  \item{void decalagedroite(file\_t * mafile) : cette fonction permet à la liste contiguë, 
  de se décaler d'un cran sur la droite (pour chaque valeur), pour laisser de la place à la valeur 
  qu'on va enfiler. Cette fonction permet d'enfiler proprement en séparant les fonctions d'"outillage".}
  \item{void enfiler(file\_t * mafile, donnee\_t val) : la fonction pour enfiler une valeur, ressemble à 
  celle d'empilement. Le principe est de vérifier si on peut ou pas enfiler en vérifiant que la file n'est pas pleine
  si ce n'est pas le cas, on va effectuer un décalage à droite pour ensuite introduire la valeur \textit{val} en début 
  de liste contiguë.}
  \item{void deFiler(file\_t * mafile) : cette fonction prend en paramètre le pointeur sur la structure file, on vérifie que la 
file n'est pas vide si ce n'est pas le cas, on diminie la valeur \textit{queue} pour que la liste contiguë soit plus petite.
  }
\end{itemize}
  Les fonctions de libération et d'affichage sont quasiment les mêmes que pour les piles.
\subsection{Menu}
\begin{itemize}
  \item{int menu() : est la fonction d'affichage de début de programme, elle affiche simplement 
  le menu du programme en demandant à l'utilisateur de choisir entre les tests sur les piles, 
  sur les files ou quitter le programme. La valeur qu'il a rentré est retournée par la fonction. 
  La fonction gère les valeurs qui ne sont pas demandés.}
  \item{void continuer() : Cette fonction a pour but de créer un environnement intéractif
  avec l'utilisateur en lui demandant à la fin de chaque test s'il veut afficher le test suivant. 
  Pour cela, on lui demande de taper au clavier 'y' ou 'n', s'il tape autre chose, le message s'affiche 
  de nouveau, sinon, s'il a tapé 'n' le programme s'arrête sinon rien ne se passe (le test suivant est 
  affiché).}
\end{itemize}
\subsection{Test}
\begin{itemize}
\item{void choixPile() : Cette fonction est destinée à l'affichage des tests sur les piles.
Nous avons écrit un liste destinée à être le plus éxhaustive possible. Pour faire cette série de tests,
nous avons écrit des blocs de tests du plus simple au plus complexe. Les tests se déroulent de la manière suivante, 
on affiche le titre du test, on applique les fonctions de \textit{pile.c} sur différents cas 
pour vérifier si les fonctions sont robustes et fonctionnent correctement.}
\item{void choixFile() : Cette fonction lance la série de test sur les files. Les tests sont les mêmes 
que pour les piles car nous avons fait un travail visé à être le plus exhaustif possible.}
\end{itemize}
\subsection{Main}
void main(void): fonction principale du programme dans laquelle nous avons mis 
le switch permettant de choisir la série de tests que nous voulons lancer ou la fonctionnalité pour quitter 
le programme. Cette fonction est très courte.
\section{Jeux de test complets}
Les tests pour les piles et les files sont les mêmes, nous avons donc écrit ces tests
du plus simple au plus complexe. Pour structurer nos tests, nous avons fait un affichage 
simple du titre du test, puis l'éxécution du test avec un code couleur pour vérifier que les tests s'éxécutent sans problèmes. 
En rouge nous aurions un test non passé, en vert un test passé et en jaune, 
une information qui n'est pas forcemment un problème.
On vérifie dans ces tests : si on peut manipuler une pile/file non initalisée, 
si les fonctions vide pleine fonctionn, si on peut remplir nos pile/file les vider dans différents cas et différentes situations.
\newpage


\newpage
\section*{Annexe}
\addcontentsline{toc}{section}{Annexe}

 \end{document}